泛民成員被清洗 破壞公信力

泛民成員被清洗 破壞公信力

【本報訊】有監警會前委員認為，監警會成效取決於委員是否熟書、盡責及企硬，若委員提出論點有理有節，警方也難以反對。他們對近年特首側重委任建制派出任委員感失望，更慨嘆「我哋呢類中間派嘅人，今天嘅政府已經容不下」。

相關新聞：英組織可強制召開紀律聆訊

前委員張達明：機制易崩潰

本身是港大法律學者的張達明（圖），2009年獲前特首曾蔭權委任為監警會委員，直至2014年底佔中清場後才離任。他認為監警會雖沒調查權，但只要委員提出的觀點有理有據，通常最終警方都會接受；但他承認能否成功說服警方的關鍵在於委員質素，「委員有幾熟書同投入？有幾多能力？係咪願意據理力爭？有時第一次要求時，警方唔會即刻接受，咁委員願意擺幾多時間落去同佢『磨』？」

張表示前主席翟紹唐在任時，監警會委員很多元化，當時不成文規定是委員要盡量涵蓋不同政治光譜人士，所以泛民議員都會被委任，內部亦可以事論事、理性討論；但近年特首委任的大多是親建制甚至敵視示威者的委員，泛民聲音已經絕迹，「如果市民唔再信任，成個機制好易崩潰」。

曾先後加入新民黨及新思維的鄭承隆，2015年有份處理朱經緯案，當年他提出以暗票審議投訴結果，最終大比數決定維持朱的毆打指控屬實。

他認為只要監警會企硬及認真覆核投訴，加上傳媒及公眾力量，絕對可監察警方，「如果監警會夠熟書，提出嘅要求有道理，投訴警察課係擋唔到㗎」，他稱有時閉門會議無法說服警方，委員就會在有記者採訪的公開會議當面質詢施壓，警方一般都會讓步。

鄭同意張的觀點，相信監警會成效取決於特首委任甚麼主席和委員，批評近年委任太多建制派影響公信力，「我哋呢啲中間派冇得做㗎啦，政府覺得你難捉摸，數唔到票呀嘛」。

任期橫跨翟紹唐及郭琳廣兩名主席的鄭表示，若10分滿分，翟做主席時監察警方有八分，但郭只有四分，「翟紹唐年代，每次開會要四至六個鐘，成日OT；郭琳廣開會好快，30至45分鐘就散會，咁你話委員係咪可以充份討論一個個案，警察係咪有足夠時間解釋？」據了解，翟一般會親自閱讀每個個案的完整報告，但郭通常只會看不足一頁的個案簡介。

兩名前委員都建議政府改善委任制度以確保委員多元化，至於實權方面，張達明認為監警會應擁有調查個別受關注個案權力；鄭稱10周年過去，監警會應檢討是否需要修改監警會條例，亦可研究給予監警會實權以改變調查結果及懲處警員。《蘋果》曾邀請翟紹唐、郭琳廣及現任主席梁定邦訪問，但未獲回覆。

■記者陳建平

上一則
上一則
監警會10周年僅翻案1% 懲處多為警告訓諭 團體：工作欠積極

下一則
下一則
英組織可強制召開紀律聆訊

英組織可強制召開紀律聆訊
監警會10周年僅翻案1% 懲處多為警告訓諭 團體：工作欠積極